\documentclass[c]{beamer}

%\usepackage{helvet}
\usepackage{calc}
\usepackage[utf8]{inputenc} % set your input encoding differently, if you want
\usepackage[english]{babel}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}

%\setbeameroption{show notes}

\setlist[itemize]{label=$\bullet$}


\def\checkmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamercovered{transparent=10}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{\url{taler.net}}
%\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]

% Adapt title information
% =======================
\title{GNU Taler \\ Paiements pour le bien commun}
\institute{Projet GNU}
%\author{Christian Grothoff \& Sva}
%\date{5.7.2017}

% Some common packages
% ====================
\usepackage{units}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphics}
\usepackage{epsf}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{fixmath}
\usepackage{wrapfig}


\usetikzlibrary{snakes}


\begin{document}

\begin{frame}
  \begin{center}
    GNU Taler:  Paiements pour le bien commun

    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{logo-2017-fr.pdf}
    %    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{taler-logo-2017.pdf}
  \end{center}
  \begin{textblock*}{4cm}(.5cm,6.5cm) % {block width} (coords)
    {\Large {\bf \url{taler.net}} \\
      IRC{\bf \#taler} \\
      {\small (sur freenode)} \\
      twitter@taler \\
      mail@taler.net }
  \end{textblock*}

  \begin{textblock*}{4cm}(8cm,7.5cm) % {block width} (coords)
    {\hfill {\Large {\bf sva \&} \\
        \hfill {\bf grothoff}} \\
      \hfill twitter@sva \\
      \hfill \{sva,grothoff\}@taler.net }
  \end{textblock*}

\end{frame}

\section{Le probl\`{e}me}
\begin{frame}{Le probl\`{e}me}

  La 3D secure (``v\'{e}rifi\'{e}e par Visa'') est un cauchemar :

  \begin{minipage}{5cm}
    \begin{itemize}
    \item Processus compliqu\'{e}
    \item Reporte la responsabilit\'{e} sur le consommateur
    \item Latence significative
    \item Peut refuser des req\^{e}tes valides
    \item Une entit\'{e} l\'{e}gale peut \^{e}tre exclue
    \item Aucune vie priv\'{e}e pour les acheteurs
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
    \includegraphics[width=\textwidth]{illustrations/cc3ds.pdf}
  \end{minipage}
  \vfill
  Les paiements par carte de cr\'{e}dit seront remplac\'{e}s, mais par quoi ?
\end{frame}


\begin{frame}{Le probl\`{e}me}
  \vfill
  \begin{textblock*}{12cm}(0.5cm,1cm) % {block width} (coords)
    \begin{itemize}
    \item Les entreprises globales de technologies imposent des oligarchies
    \item La vie priv\'{e}e et la finance f\'{e}d\'{e}r\'{e}e sont menac\'{e}es
      %    \item 30\% fees are conceivable
    \item La souverainet\'{e} \'{e}conomique est en danger
    \end{itemize}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{4cm}(3.5cm,5.2cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/amazon.png}}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{2cm}(7cm,3cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/alipay.jpeg}}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{2cm}(3cm,3.5cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/paypal.jpeg}}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{2cm}(9cm,5cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/applepay.jpeg}}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{2cm}(7.5cm,5.9cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/samsungpay.jpeg}}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{1cm}(9.5cm,6.3cm) % {block width} (coords)
    {\includegraphics[width=\textwidth]{competitor-logos/android_pay.png}}
  \end{textblock*}
  \vfill
\end{frame}


\section{Qu'est-ce que GNU Taler?}
\begin{frame}{Qu'est-ce que GNU Taler?}
  \vfill
  \begin{center}
    GNU Taler est un système de paiement électronique instantané.
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item Utilise des pièces électroniques conservées dans des {\bf porte-monnaie} sur l'appareil du client.
  \item Comme de l'{\bf argent liquide}
  \item Pour payer dans des {\bf monnaies courantes} (EUR, USD, BTC), \\
    ou pour créer de nouvelles {\bf monnaies régionales}
  \end{itemize}
  \vfill
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Vue d'ensemble de GNU Taler}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tikzstyle{def} = [node distance= 5em and 6.5em, inner sep=1em, outer sep=.3em];
      \node (origin) at (0,0) {};
      \node (echange) [def,above=of origin,draw]{Échange};
      \node (client) [def, draw, below left=of origin] {Client};
      \node (marchand) [def, draw, below right=of origin] {Marchand};
      % \node (auditor) [def, draw, above right=of origin]{Auditor};

      \tikzstyle{C} = [color=black, line width=1pt]

      \draw [<-, C] (client) -- (echange) node [midway, above, sloped] (TextNode) {retirer de l'argent};
      \draw [<-, C] (echange) -- (marchand) node [midway, above, sloped] (TextNode) {déposer de l'argent};
      \draw [<-, C] (marchand) -- (client) node [midway, above, sloped] (TextNode) {dépenser de l'argent};
      % \draw [<-, C] (exchange) -- (auditor) node [midway, above, sloped] (TextNode) {verify};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}
% Demo here


\begin{frame}{Impact social de Taler}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.8\textheight]{social-impact-fr.pdf}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Cas d'étude : le journalisme}
  Aujourd'hui:
  \begin{itemize}
  \item Une structure corporate % ($\Rightarrow$ filtre)
  \item Un revenu principal par la publicité % ($\Rightarrow$ dépendance)
  \item La traque des lecteurs est critique au succès de l'entreprise
  \item Le journalisme et le marketing deviennent difficiles à distinguer
  \end{itemize}\vfill\pause
  Avec GNU Taler:
  \begin{itemize}
  \item Achat d'articles par micro-paiement en un-clic
  \item L'hébergement ne requiert aucune expertise % (pas de norme PCI DSS)
  \item Séparation des reportages financés par le lectorat du marketing
  \item Les lecteurs peuvent maintenir leur anonymat
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cas d'étude : les camps de réfugiés}
  Aujord'hui:
  \begin{itemize}
  \item Insolvables auprès des banques
  \item Distribution directe des biens aux populations
  \item Activité économique limitée dans les camps
  \item Hauts niveaux de dépendance économique
  \end{itemize}\vfill\pause
  Avec GNU Taler:
  \begin{itemize}
  \item Une monnaie locale s'appuie sur l'aide et offre un revenu minimal
  \item Imposition possible en fonction du statut économique
  \item L'imposition locale permet d'établir un gouvernement local
  \item L'indépendance économique est facilitée et accroît la participation politique
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cas d'étude : lutte contre le spam}
  Aujourd'hui, p$\equiv$p fournit le chiffrement identifié des courriels :
  \begin{itemize}
  \item Logiciel libre
  \item Chiffrement opportuniste facile à utiliser
  \item Disponible pour Outlook, Android, Enigmail
  \item Les espions \& les filtres publicitaires ne peuvent plus inspecter les contenus
  \end{itemize}\vfill\pause
  Avec GNU Taler:
  \begin{itemize}
  \item Paiements entre pairs par courriel
  \item Si l'expéditeur n'est pas sollicité, on cache ses messages à l'utilisateur \&
    on requiert automatiquement un paiement à l'expéditeur
  \item L'expéditeur peut joindre un paiement pour apparaître dans la boîte de réception
  \item Le destinaire peut rembourser l'expéditeur
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Comment participer ?}
  \begin{itemize}
  \item S'abonner: \href{https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/taler}{taler@gnu.org}, \href{irc://irc.freenode.net/\#taler}{\#taler}
  \item Programmation \& design : \url{https://gnunet.org/bugs/}
  \item Traduction : \url{https://git.taler.net/www.git/tree/locale/fr/LC_MESSAGES/messages.po}
  \item Intégration : \url{https://docs.taler.net/}
  \item Donations : \url{https://gnunet.org/ev}
  \item Investissement : \url{https://taler.net/en/investors.html}
  \item Utilize \href{https://pep.foundation/}{p$\equiv$p}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.66\textwidth]{logo-2017-fr.pdf}
  \end{center}
  \vfill
  \hfill A GNU package
\end{frame}

\section{Comparison}
\begin{frame}{Comparison}
  \begin{center} \tiny
    \begin{tabular}{l||c|c|c|c|c}
      & Argent liquide & Bitcoin & ZCash    & Carte de crédit & GNU Taler \\ \hline \hline
      En réseau     &$-$$-$$-$  &   ++    &    ++    &     +      &   +++  \\ \hline
      Hors réseau     & +++  &   $-$$-$    &    $-$$-$    &     +      &   $-$$-$  \\ \hline
      Coût de transac. & +    & $-$$-$$-$   & $-$$-$$-$  &     $-$      &   ++  \\ \hline
      Rapidité       & +    & $-$$-$$-$   & $-$$-$$-$  &     o      &   ++  \\ \hline
      Imposition    & $-$    &   $-$$-$    &  $-$$-$$-$   &    +++     &  +++  \\ \hline
      Anon. client  &  ++  &   o     &    ++    &  $-$$-$$-$   &  +++  \\ \hline
      Anon. vendeur & ++   &   o     &    ++    &  $-$$-$$-$    &  $-$$-$$-$ \\ \hline
      Sécurité    &  $-$   &   o     &    o     &    $-$$-$      &  ++   \\ \hline
      Conversion  & +++  &  $-$$-$$-$   & $-$$-$$-$ &    +++     &  +++  \\ \hline
      Libre       &  $-$   &  +++    &    +++   & $-$ $-$ $-$      &  +++  \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \note{L'absence d'anonymat pour le vendeur permet d'empêcher que le blanchiment d'argent devienne un problème réel.}
\end{frame}


\end{document}


